\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[super]{natbib}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{chngpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tabu}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{lscape}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{parskip}
\usepackage{csquotes}% Recommended
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{hscale=0.8,vscale=0.8,centering}
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-50pt}{40pt}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=[rgb]{.6,.4,.4},urlcolor=[rgb]{.2,.4,.6},citecolor=teal}
\lstset{
tabsize = 4, %% set tab space width
showstringspaces = false, %% prevent space marking in strings, string is defined as the text that is generally printed directly to the console
numbers = left, %% display line numbers on the left
commentstyle = \color{olive}, %% set comment color
keywordstyle = \color{blue}, %% set keyword color
stringstyle = \color{red}, %% set string color
rulecolor = \color{black}, %% set frame color to avoid being affected by text color
basicstyle = \small \ttfamily , %% set listing font and size
breaklines = true, %% enable line breaking
numberstyle = \tiny,
}
\begin{document}
\begin{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Première page %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}  
  \includegraphics[width = 10cm]{TNCY.png}
\end{center}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\center


\textsc{\Large Université de Lorraine}\\[0.75cm] 

\begin{figure}[b]
\begin{center}

  \includegraphics[width = 3cm]{Lorraine.png} 
  \hspace{1.2cm}
  \hfill
  \hspace{1.2cm}
  \hfill
  \includegraphics[width = 3cm]{univ.png}
\end{center}
\end{figure}

\HRule \\[0.5cm]
{\huge \bfseries Projet TOP 2019-2020 : Jouons à cache-cache }\\[0.2cm]

\HRule \\[1cm]
\vspace{1cm}


\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Auteurs:}\\
\bigbreak
Florent \textsc{CASPAR}\\
Adonis \textsc{KINDO}\\
Kamal \textsc{ALLOUCHE}
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Encadrants:} \\
\bigbreak
Sébastien \textsc{DA SILVA}\\
Olivier \textsc{FESTOR}\\
Gérald \textsc{OSTER}
\end{flushright}
\end{minipage}

\vspace{5cm}
\begin{center}
\Large \textit{"Listen Morty, steganography is just hiding in plain sight like a chameleon."}, Rick Sanchez
\end{center}


\end{titlepage}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Sommaire %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\contentsname}{Table des matières}
\tableofcontents

\newpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introduction}

Ce projet est réalisé dans le cadre du cours de Méthode et Outils de Conception Informatique de Telecom Nancy.

\section{Objectifs}
Ce projet vise à étudier la stéganographie des images numériques. Les principaux objectifs sont les suivants :
\begin{itemize}
    \item La dissimulation d'une image dans une autre de taille identique ;
    \item La détection d'une image dissimulée dans une autre;
    \item L'évaluation d'une perte de qualité via différentes métriques;
    \item La détermination de la place restante pour cacher de l'information dans une image.
    \item La dissimulation d'un binaire dans une image.
\end{itemize}

\section{Conventions}
Plusieurs conventions ont été choisies pour faciliter l'utilisation finale et l'approche globale du développement :
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Les noms de variables, de fonctions ou de méthodes sont en anglais et commencent par une minuscule ;
    \item[$\bullet$] Les noms de classes ou d'objets sont en anglais et commencent par une majuscule ;
    \item[$\bullet$] Les noms composés sont écrits sans espace, avec une majuscule au début de chaque composante excepté la première ;
    \item[$\bullet$] Les commentaires, commandes, options, arguments, messages, erreurs et l'aide sont en français ;
    \item[$\bullet$] L'architecture et la hiérarchie sbt doivent être respectées ;
    \item[$\bullet$] ImageWrapper n'est importé que dans le Main ;
    \item[$\bullet$] Toute opération autre que l'import ou l'export d'image, ou la lecture ou la vérification des arguments seront faits dans un Helper ;
    \item[$\bullet$] Les Helpers sont caractérisés comme suivi :
    \begin{itemize}
        \item \textbf{HideHelper :} contient toutes les fonctions ou méthodes permettant de cacher l'information dans une image
        \item \textbf{FindHelper :} contient toutes les fonctions ou méthodes permettant de retrouver l'information depuis une image
        \item \textbf{MeasureHelper :} contient toutes les fonctions ou méthodes permettant d'effectuer les mesures de qualité d'image
        \item \textbf{ColorHelper :} contient toutes les fonctions ou méthodes permettant de convertir une image, une couleur ou une partie d'une couleur dans un autre espace ou dans une autre unité
    \end{itemize}
\end{itemize}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% État de l'art
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\chapter{État de l'art}
 
\section{Contexte et origine}
Les avancées technologiques en matière d'informatique et de télécommunications ont contribué à soulever divers problèmes concernant la sécurité de l'information. À cela, des techniques de communication secrète telles que la stéganographie semblent toutes indiquées.
L'objectif de la stéganographie est de cacher un message secret dans un média « innocent »
tel qu’une image, un son, une vidéo, etc. Cette technique de transmission sécurisée de
l'information permet de rendre le message secret indétectable, mais aussi de rendre le secret
inintelligible s'il est détecté. Nous nous focaliserons dans nos travaux au cas des images numériques dans un premier temps.

\newpage
\section{La méthode LSB}

\subsection{Exploring steganography: Seeing the unseen}

\textbf{Abstract :}

Cet article \cite{unseen} définit la stéganographie et introduit quelques-unes de ces méthodes principales, dont la méthode LSB (Least Significant Bit).

\textbf{Résumé synthétique :}

La stéganographie est donc l'art de cacher une information dans une autre sans que l'information secrète ne soit révélée. Dans le cas du traitement d'images numériques, plusieurs méthodes existent :  insertion du bit le moins significatif (LSB), masquage et filtrage, algorithmes et traitements... Pour un ordinateur, une image est un (grand) tableau. Chaque case, appelée pixel, représente les composantes Transparence/Rouge/Vert/Beu (TRGB) codées sur un octet (une valeur entre 0 et 255). Ainsi, on obtient une image en 16,7 millions de couleurs. En binaire 32 bits (ou 4 octets), on peut facilement manipuler les bits les moins significatifs de chaque composante pour cacher les bits les plus significatifs de l'image à cacher. En pratique, on note que modifier les bits de poids faible des composantes ne change que très peu la couleur. Cependant, avoir seulement les bits de poids fort permet de reconstituer l'image assez fidèlement.

\textbf{Résumé critique :}

La méthode LSB peut paraître comme une approche qui marche toujours. Cependant, après essais, il paraît que ça dépend de chaque image puisque même les LSB peuvent parfois être importants au d'une ou plusieurs couleurs.

\textbf{Synthèse :}

Modifier les bits de poids faible ne change pas beaucoup l'aspect de l'image. De plus, les bits les plus significatifs de l'image "secrète"cachée à la place des bits  les moins significatifs de l'image "couverture" suffisent pour reconstituer une version proche de l'information quand cherche à dissimuler.

Voici donc un exemple simpliste de la méthode :
\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[scale=0.6]{TableauLSB.png}
    \caption{Cacher une image dans une autre par la méthode LSB}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Sécurité de l'information par stéganographie basée sur les séquences chaotiques}

\textbf{Abstract :}

Cet article \cite{lsbfreq} introduit des variantes de la méthode LSB vue précédemment.

\textbf{Résumé synthétique :}

La méthode de LSB vue précédemment procède à la dissimulation des données dans un domaine dit spatial. Si cette première méthode s'avère intéressante du fait de sa simplicité et de sa faible complexité de calcul, des études statistiques de l'image stéganographiée révèlent une certaine vulnérabilité à certaines attaques.
Pour pallier ce problème, l'article propose un certain nombre d'algorithmes utilisant cette fois une représentation des images dans le domaine fréquentielle.

Pour cela, ces algorithmes font appel à un certain nombre de transformées usuelles telles que la transformée en cosinus discrète (Discret Cosinue Transform DCT) ou la transformée de Fourier (Discet Fourier Transform DFT). Les méthodes faisant appel à la Transformée de Fourier, se montrent toutefois peu appropriées en stéganographie du fait de la présence d'erreur d'arrondi en appliquant la Transformée de Fourier inverse . Nous nous sommes donc intéressés plus particulièrement aux méthodes fréquentielles à base de DCT.

\textbf{Résumé critique :}

Ces méthodes de LSB fréquentielles s'avèrent intéressantes du fait d'une meilleure indétectabilité de l'image cachée et peuvent représenter une alternative à la méthode de LSB classique.


\textbf{Synthèse :}

Il existe plusieurs algorithmes à base de DCT. Nous avons choisi de nous focaliser sur les plus courants, en particulier sur l'algorithme de DCT dit "avec seuillage".
L'algorithme LSB-DCT avec seuillage  consiste à cacher une image secrète dans une image porteuse en se basant sur les valeurs des coefficients DCT. La dissimulation des bits secrets se fait selon les étapes suivantes:
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] On sélectionne une image porteuse dont la taille doit être au moins le double de celle de l'image secrète
    \item[$\bullet$] On divise l'image porteuse en des blocs 8*8 pixels et on applique la DCT sur chacun de ces blocs.
    \item[$\bullet$] Déterminer les coefficients DCT dont la valeur est inférieure à un certain seuil t ( avec t souvent égal à 0). C'est dans ces blocs que l'information sera cachée.
    \item[$\bullet$] Construire un vecteur contenant les positions de ces coefficients potentiels, qui sera utilisé comme clé pour retrouver les bits cachés.
    \item[$\bullet$] Convertir l'image secrète en vecteur binaire 1D.
    \item[$\bullet$] Remplacer un par un, les bits du vecteur binaire 1D avec les LSB des coefficients DCT successifs des pixels potentiels.
    \item[$\bullet$] Appliquer la Transformée DCT inverse (IDCT) pour obtenir l'image stéganographiée.
\end{itemize}

\newpage
\section{Les métriques d'évaluation}

\subsection{Gradworks}

\textbf{Abstract :}

Gradworks \cite{gradworks} est un programme informatique écrit en C++ (librairies Qt5) en 2017.

\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = 12cm]{img_gradworks.png}
    \caption{Capture d'écran du programme Gradworks}
\end{figure}

Le problème initial réside dans le fait que le format MIDI ne permet que de faire passer 127 couleurs (le 0 permet d'éteindre les LEDs) à un instrument MIDI: le Launchpad MkII. Les couleurs étant totalement dans le désordre, l’objectif du programme est de pouvoir créer n’importe quel gradient de couleurs facilement à partir de ces 127 couleurs.

Pour pouvoir créer son propre gradient, on peut ajouter autant de couleur que l’on souhaite (il suffit de cliquer n’importe où sur le gradient pour insérer une nouvelle couleur, le gradient est automatiquement ajusté), le programme sélectionne ensuite un certain nombre d’échantillons (ajustable en modifiant la précision) et compare chaque valeur échantillonnée à l’une des 127 couleurs possibles du format MIDI. Le programme affiche ensuite sous forme de liste les couleurs (du format MIDI) les plus proches ainsi que leur information MIDI correspondante (N.B.: une couleur doit différer de la précédente pour être listée). Cette liste constitue le gradient sous format MIDI pour le Launchpad MkII.

\textbf{Résumé synthétique :}

Le $\Delta E^{*}_{ab}$ est utilisé afin de comparer les valeurs échantillonnées depuis le gradient RGB aux 127 valeurs fixes de couleurs possibles en format MIDI.
Le $\Delta E^{*}_{ab}$ permet de prendre en compte la perception des couleurs par l'œil, car les distances entre les couleurs sont calculées dans un autre espace colorimétrique prenant en compte la sensibilité spectrale de l'œil.

\newpage
\textbf{Résumé critique :}

Il faut d’abord placer les couleurs RGB d’un pixel dans l’espace CIE XYZ, puis les placer dans l’espace CIELAB. La méthode est très calculatoire.

\textbf{Synthèse :}

\phantomsection
\label{lbl:deltaE}
Pour comparer deux couleurs, on peut calculer le $\Delta E^{*}_{ab}$. L’intérêt de cette méthode par rapport à une autre est qu’elle prend en compte la sensibilité spectrale de l'œil humain. Pour ce faire, il faut d’abord placer les couleurs RGB dans l’espace CIE XYZ, puis les placer dans l’espace CIELAB, enfin on pourra calculer $\Delta E^{*}_{ab}$.

\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = .8\textwidth]{CIEXYZ.jpg}
    \caption{Espace CIE XYZ 1974}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = .6\textwidth]{delta-E-in-Lab.png}
    \caption{Calcul du $\Delta E^{*}_{ab}$ dans l’espace CIELAB}
\end{figure}

\newpage

\subsection{EasyRBG}

\textbf{Abstract :}

Le site \cite{easyrgb} ne contient pas réellement d’abstract, il contient uniquement des formules et plus particulièrement les coefficients à appliquer pour convertir des formats et pour changer d’espace.

\textbf{Résumé critique :}

La méthode pour calculer le $\Delta E^{*}_{ab}$ est très calculatoire et nécessite une puissance de calcul importante si l'on veut l’effectuer sur l’ensemble des pixels des deux images.

\textbf{Synthèse :}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[label={list:refCIE}, caption={Références}, language = Java, frame = trBL, escapeinside={(*@}{@*)}]
Observer	    10 Deg (CIE 1964)	              Note
  D65	     94.811	100.000	107.304	   Daylight, sRGB, Adobe-RGB
\end{lstlisting}\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[label={list:RGBtoXYZ}, caption={Standard-RGB $\rightarrow$ XYZ}, language = Java, frame = trBL, escapeinside={(*@}{@*)}]
//sR, sG and sB (Standard RGB) input range = 0 - 255
//X, Y and Z output refer to a D65/2 Deg standard illuminant.
var_R = ( sR / 255 )
var_G = ( sG / 255 )
var_B = ( sB / 255 )
if ( var_R > 0.04045 ) var_R = ( ( var_R + 0.055 ) / 1.055 ) ^ 2.4
else                   var_R = var_R / 12.92
if ( var_G > 0.04045 ) var_G = ( ( var_G + 0.055 ) / 1.055 ) ^ 2.4
else                   var_G = var_G / 12.92
if ( var_B > 0.04045 ) var_B = ( ( var_B + 0.055 ) / 1.055 ) ^ 2.4
else                   var_B = var_B / 12.92
var_R = var_R * 100
var_G = var_G * 100
var_B = var_B * 100
X = var_R * 0.4124 + var_G * 0.3576 + var_B * 0.1805
Y = var_R * 0.2126 + var_G * 0.7152 + var_B * 0.0722
Z = var_R * 0.0193 + var_G * 0.1192 + var_B * 0.9505
\end{lstlisting}\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[label={list:XYZtoCIELAB}, caption={XYZ $\rightarrow$ CIE-L*ab}, language = Java, frame = trBL, escapeinside={(*@}{@*)}]
//Reference-X, Y and Z refer to specific illuminants and observers.
//Common reference values are available below in this same page.

var_X = X / Reference-X
var_Y = Y / Reference-Y
var_Z = Z / Reference-Z

if ( var_X > 0.008856 ) var_X = var_X ^ ( 1/3 )
else                    var_X = ( 7.787 * var_X ) + ( 16 / 116 )
if ( var_Y > 0.008856 ) var_Y = var_Y ^ ( 1/3 )
else                    var_Y = ( 7.787 * var_Y ) + ( 16 / 116 )
if ( var_Z > 0.008856 ) var_Z = var_Z ^ ( 1/3 )
else                    var_Z = ( 7.787 * var_Z ) + ( 16 / 116 )

CIE-L* = ( 116 * var_Y ) - 16
CIE-a* = 500 * ( var_X - var_Y )
CIE-b* = 200 * ( var_Y - var_Z )
\end{lstlisting}\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[label={list:deltaE}, caption={$\Delta E^{*}_{ab}$}, language = Java, frame = trBL, escapeinside={(*@}{@*)}]
CIE-L*1, CIE-a*1, CIE-b*1          //Color #1 CIE-L*ab values
CIE-L*2, CIE-a*2, CIE-b*2          //Color #2 CIE-L*ab values

Delta E* = sqrt( ( ( CIE-L*1 - CIE-L*2 ) ^ 2 )
               + ( ( CIE-a*1 - CIE-a*2 ) ^ 2 )
               + ( ( CIE-b*1 - CIE-b*2 ) ^ 2 ) )
\end{lstlisting}\end{minipage}

\newpage

\subsection{Image Quality Assessment: From Error Visibility to Structural Similarity}

\textbf{Abstract :}

L’article \cite{ssim} est celui à l’origine de la SSIM (Structural SIMilarity), c’est une preuve de concept comprenant plusieurs exemples. L’objectif est d'évaluer objectivement la qualité d’une image avec des mesures quantitatives à partir d'une image sans dégradation (appelées mesures avec référence). La SSIM se base sur les attributs structurels de l’image.


\textbf{Résumé synthétique :}

La SSIM permettra d'évaluer l’efficacité de nos différents algorithmes et méthodes.
On y apprend aussi le modèle générique des approches d’algorithmes de mesures de qualité d’image:
\begin{enumerate}
    \item Traitement préalable: alignement, dimensionnement et optionnellement conversion dans un espace colorimétrique, conversion en luminance, filtre passe-bas, simulation de lumière
    \item Filtrage FSC (fonction de sensibilité de contraste): description du SVH (Système Visuel Humain) par la FSC, ajustement des valeurs
    \item Décomposition des couches: les images sont séparées selon des couches de fréquences spatiales et temporales, des approches tendent à décrire le fonctionnement du SVH
    \item Normalisation des erreurs: calcul des seuils de visibilité pour chaque point et normalisation des erreurs pour chaque couche
    \item Regroupement des erreurs: combine les erreurs normalisées des  différentes couches en une simple valeur (la formule dépend de l’approche)
\end{enumerate}

La SSIM, quant à elle, agit sur:
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] La décorrélation: les photographies réelles sont hautement structurées, les pixels sont très dépendants, l’un des objectifs du SSIM est de comparer les informations structurelles plutôt que des pixels. D’un point de vue global, plus il est facile de revenir à l’image de référence avec des opérations simples/linéaires et plus la perte due à la compression JPEG est faible, plus son score SSIM sera élevé.
    \item[$\bullet$] Le seuil: mimétisme de l’hypothétique SVH global qui ne dépend plus d’un seuil de visibilité
    \item[$\bullet$] Les interactions cognitives: réduites puisque la structure est étudiée comme une observation globale
\end{itemize}

La SSIM adapte à la fois la taille et la forme du contour des différentes fenêtres. Contrairement aux métriques classiques mesurant une distance euclidienne entre 2 couleurs, la SSIM utilise une métrique à déformation adaptative. Elle est appliquée de manière locale, car les statistiques et déformations sont rarement spatialement stationnaires et que l'œil n’observe de manière détaillée qu’une zone précise à la fois. De plus, on peut avoir les variations locales de la SSIM ce qui peut être intéressant si l’on souhaite voir l’altération d’une certaine région de l’image (ex.: cacher une image dans une région spécifique).

\newpage
Explications de la formule:
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] La luminance d’une surface est le produit de l'éclairement et de la réflectance, cependant on cherche à évaluer la réflectance uniquement, car les détails sont indépendants de l'éclairement.
    \item[$\bullet$] La luminance et le contraste sont évalués de manière locale, car ils peuvent varier localement sur une même image
    \item[$\bullet$] La luminance est estimée comme étant fonction de l'intensité moyenne. L'équation obéit à la loi de Weber-Fechner qui décrit le SVH comme étant sensible à la variation relative (plutôt qu’absolue) de luminance.
    \item[$\bullet$] Le contraste est estimé comme étant fonction de l'écart-type. L'équation simule le comportement du SVH car elle est moins sensible au changement dans le cas d’un contraste élevé.
    \item[$\bullet$] La structure est estimée comme étant fonction de l'écart-type normalisé. Elle est évaluée par corrélation (cos de l’angle entre les deux vecteurs).
    \item[$\bullet$] Ces trois paramètres sont relativement indépendants (décorrélées). L’importance des paramètres est ajustable avec les facteurs $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$.
    \item[$\bullet$] La similarité est le produit de la comparaison de la luminance, du contraste et de la structure de l’image de référence avec celle dégradée. Elle vérifie les propriétés de symétrie, de majoration (par 1) et d’un unique maximum en 1 atteint si les deux images sont strictement identiques.
\end{itemize}

\textbf{Résumé critique :}

L’EQM (Erreur Quadratique Moyenne) se base sur l’amplitude d’un signal bruité qui viendrait s’additionner avec le signal sans dégradation, mais cette méthode ne garantit pas que deux images ayant la même EQM aient les mêmes erreurs (qui peuvent être +/- visibles: flous, contrastes, artefacts entre autres).

Les limitations du modèle générique sont sa (quasi-)linéarité pour la grande majorité des approches (tandis que le SVH est non-linéaire) découlant d’hypothèses et de généralisations, ainsi différents problèmes voient le jour:
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] La définition de la qualité: perte de qualité $\neq$ erreur
    \item[$\bullet$] Le seuil: les approches se basent sur un seuil de visibilité difficilement généralisable car issu du SVH
    \item[$\bullet$] La complexité des photographies: les approches sont basées au plus sur quelques modèles simples alors qu'une photographie réelle est une superposition de centaines de modèles simples
    \item[$\bullet$] La décorrélation: les approches utilisant la formule de Minkowski considèrent les pixels comme étant indépendants, ce qui n’est pas le cas pour les décompositions linéaires (ils sont dans ce dernier fortement dépendants). Ce problème tend à être résolu en utilisant des décompositions non linéaires.
    \item[$\bullet$] Les interactions cognitives: erreurs humaines difficiles à quantifier
\end{itemize}

Enfin, la SSIM ne s’applique qu’à une image en nuance de gris, l'utilité de celle-ci pour la perception de changements colorimétriques reste à déterminer.

\begin{minipage}{\linewidth} \textbf{Synthèse :}

La SSIM (Structural SIMilarity) se calcule à partir de trois facteurs qui sont la luminance, le contraste et la similarité structurale. Les formules sont valables uniquement pour des images en niveau de gris (\ref{lbl:gris}). Il est nécessaire de posséder l'image de référence de l'image altérée pour calculer la SSIM.

La luminance est définie par :

\begin{equation}
    \label{l-ssim}  l(x,y)=\frac{2\mu_{x}\mu_{y} + C_{1}}{\mu_{x}^2 + \mu_{y}^2 + C_{1}}
\end{equation}
où $C_{1}=(K_{1}L)^2$ avec $K_{1}$ et $L$ sont des constantes fixées par \ref{cst-ssim}.

Le contraste est défini par :

\begin{equation}
    \label{c-ssim}  c(x,y)=\frac{2\sigma_{x}\sigma_{y} + C_{2}}{\sigma_{x}^2 + \sigma_{y}^2 + C_{2}}
\end{equation}
où $C_{2}=(K_{2}L)^2$ avec $K_{2}$ et $L$ sont des constantes fixées par \ref{cst-ssim}.

La structure est définie par :

\begin{equation}
    \label{s-ssim}  s(x,y)=\frac{\sigma_{xy} + C_{3}}{\sigma_{x} \sigma_{y} + C_{3}}
\end{equation}
où $C_{3}=\frac{C_{2}}{2}$.
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
Finalement la SSIM est définie par :

\begin{equation}
    \label{ssim}  SSIM(x,y)=[l(x,y)]^\alpha \cdot [c(x,y)]^\beta \cdot [s(x,y)]^\gamma
\end{equation}
où $x$ et $y$ désignent les deux images à comparer, $\alpha$, $\beta$ et $\gamma$ sont des constantes définies par \ref{cst-ssim} permettant d'ajuster le poids de chacune des composantes.
\end{minipage}

\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = \textwidth]{diag.png}
    \caption{Diagramme fonctionnel de la SSIM}
\end{figure}

\begin{minipage}{\linewidth} Les SSIM seront calculées localement avec des fenêtres de tailles $N$. On appliquera également une distribution gaussienne complexe $w = \{ w_{i} \mid i  = 1, 2, \dots, N \}$ normalisée d'écart-type $\sigma$ (défini par \ref{cst-ssim}) sur chaque fenêtre.

Les formules sur une fenêtre de taille $N$ appliquée sur les images $x$ et $y$ sont alors les suivantes:
\begin{equation}
    \label{mux}  \mu_{x}=\displaystyle\sum_{i=1}^N w_{i}x_{i}
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{sigmax}  \sigma_{x}=\sqrt{\displaystyle\sum_{i=1}^N w_{i}(x_{i} - \mu_{x})^2}
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{sigmaxy}  \sigma_{xy}=\displaystyle\sum_{i=1}^N w_{i}(x_{i} - \mu_{x})(y_{i} - \mu_{y})
\end{equation}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
Enfin, la MSSIM (Mean Structural SIMilarity) globale de l’image altérée est donnée par l’espérance des SSIM locaux (formule \ref{ssim}) sur l’ensemble de l’image:

\begin{equation}
    \label{mssim}  MSSIM(X, Y)=\frac{1}{M}\displaystyle\sum_{j=1}^M SSIM(x_{j}, y_{j})
\end{equation}
où $M$ désigne le nombre de fenêtres. Comme nous avons choisi de faire bouger les fenêtres pixel par pixel sur l'ensemble de l'image, $M$ est donc le produit des dimensions de l'image.
\end{minipage}

\noindent \begin{minipage}{\linewidth}
Suite aux recommandations et à nos exigences, nous avons fixé par défaut:
\begin{equation}
\label{cst-ssim}
\begin{aligned}
& K_{1}=0,01 \\
& K_{2}=0,03 \\
& L=255 \\
& N=11 \\
& \alpha=\beta=\gamma=1,0 \\
& \sigma=1,5
\end{aligned}
\end{equation}
\end{minipage}

\newpage

\subsection{Linear Filters (Neural Network Toolbox)}

\textbf{Abstract :}

Cet article \cite{matlab} traite des filtres linéaires sous Matlab

\textbf{Résumé synthétique :}

L’article nous permet de comprendre les différentes manières d’effectuer les corrélations dans une matrice lorsqu’une partie des valeurs se trouvent en dehors de celle-ci

\textbf{Synthèse :}

Le calcul des tableaux SSIM dont une partie des valeurs dépassent les bordures doit être effectué, autrement la part d’information perdue est plutôt conséquente (on obtient une MSSIM de 0,99 contre 0,96 avec la nouvelle méthode) car on ne prend pas assez en compte les modifications en bordures. Ainsi même avec des bordures lourdement modifiées, les SSIM en bordures étaient rarement en dessous de 0,7, contre des valeurs bien plus cohérentes (proches de 0,1) avec une réplication des valeurs de bordure en cas de dépassement

\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = .7\textwidth]{filtre.png}
    \caption{Calcul d'une fenêtre SSIM dépassant la bordure de l'image}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Quality Assessment from Grayscale to Color Images}

\textbf{Abstract :}

Cet article \cite{cssim} traite du passage de l'évaluation de la qualité d'image en niveau de gris à celle colorimétrique.

\textbf{Résumé synthétique :}

La méthode CSSIM (acronyme non défini) permet de tenir davantage compte de la modification colorimétrique, elle semble essentielle à la bonne mesure de la qualité d'une image couleur. De plus elle ne nécessite pas beaucoup plus de calculs que la SSIM.

\textbf{Synthèse :}

\noindent \begin{minipage}{\linewidth} 
\begin{equation}
    \label{cssim}  CSSIM(x,y)=SSIM(x,y) \cdot C_{r}(x,y)
\end{equation}
où SSIM(x,y) est la SSIM (local) du pixel de coordonnées (x,y) (formule \ref{ssim}),
\begin{equation}
    \label{cr}  C_{r}(x,y) = 1 - \frac{1}{k} \Delta E(x,y)
\end{equation}
la comparaison colorimétrique avec $\Delta E(x,y)$ le $\Delta E^{*}_{ab}$ du pixel de coordonnées (x,y) (listing \ref{list:deltaE}) et $k = 45$ une constante de pondération.
\end{minipage}

\noindent \begin{minipage}{\linewidth} Tout comme pour la MSSIM, la MCSSIM (Mean CSSIM) globale de l’image altérée est donnée par l’espérance des CSSIM locales sur l’ensemble de l’image:

\begin{equation}
    \label{mcssim}  MCSSIM(X, Y)=\frac{1}{M}\displaystyle\sum_{j=1}^M CSSIM(x_{j}, y_{j})
\end{equation}
où $M$ désigne le nombre de fenêtres.
\end{minipage}

Par ailleurs, on apprend également que $C_{r}(x,y)$ (formule \ref{cr}) est plus cohérente que le $\Delta E^{*}_{ab}(x,y)$ (listing \ref{lbl:deltaE}) lorsque l'on cherche à les comparer aux $SSIM(x,y)$ (formule \ref{ssim}), on sauvegardera donc la Map des $C_{r}(x,y)$ plutôt que celle des $\Delta E^{*}_{ab}(x,y)$. Le $\Delta E^{*}_{ab}$ est cependant nécessaire au calcul du $C_{r}(x,y)$.

\newpage

\subsection{Evaluation de la qualité des images, Difference between SNR and PSNR}

\textbf{Abstract :}

Les articles \cite{quali} $^{\text{et }}$\cite{snr} traitent des différentes mesures permettant d'évaluer la qualité d'une image et plus particulièrement des mesures avec références.

\textbf{Résumé synthétique :}

Il existe des évaluations de qualité subjectives comme le MOS (Mean Opinion Score) qui est une forme de sondage sur la perception ou non de défauts.
Celles qui nous intéressent plus sont celles algorithmiques:
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] La distorsion permet d'effectuer une mesure du mouvement de l'image, elle présente par conséquent peu d'intérêt pour notre projet.
    \item[$\bullet$] L'EQM (Erreur Quadratique Moyenne) permet d'évaluer l'efficacité des algorithmes, il faut qu'elle soit le plus faible possible.
    \item[$\bullet$] Le SNR (Signal-to-Noise Ratio) désigne le ratio entre la puissance d'un signal par celle d'un bruit.
    \item[$\bullet$] Le PSNR (Peak Signal-to-Noise Ratio) est tiré de la définition du SNR mais le numérateur désigne ici le maximum de la norme du signal élevée au carré (c'est-à-dire le maximum de la puissance du signal, dans notre cas il désigne $L$ défini par \ref{cst-ssim}). Il en découle que $PSNR_{dB} \geq SNR_{dB}$. Ils peuvent par conséquent être utilisés comme mesure, car le SNR diffère en fonction de l'amplitude du signal et de celle du bruit alors que le PSNR correspondrait à un signal constant d'amplitude maximum. Par ailleurs, plus le PSNR est haut, de meilleure qualité est l'image et un PSNR infini correspond à l'absence totale de bruit.
\end{itemize}

\phantomsection
\label{label:pEqEqm}La puissance d'un bruit $w$, $P_{w}=\mid \hat{I} - I\mid^2$, se ramène à l'EQM (formule \ref{eqm}) en mettant les définitions de puissances à l'échelle avec le nombre de points, c'est-à-dire les dimensions $M*N$ de l'image dans notre cas.

L'échelle logarithmique est plus représentative pour humainement quantifier un signal ou un bruit.

\textbf{Résumé critique :}

Les évaluations par traitement numérique peuvent s'avérer trompeuses, rien ne remplacera vraiment l'œil d'un observateur, il existe cependant certains seuils pour que ces méthodes qualifient une dégradation de perceptible.

La puissance d'un signal ne contient aucune information spatiale.

\textbf{Synthèse :}

\begin{minipage}{\linewidth}
L'erreur quadratique moyenne (ou EQM ou MSE pour Mean Square Error) est définie par:
\begin{equation}
    \label{eqm}  EQM=\frac{1}{M * N}\displaystyle\sum_{i=1}^M\displaystyle\sum_{j=1}^N (I_{i,j} - \hat{I}_{i,j})^2
\end{equation}
où $I$ désigne l'image de référence et $\hat{I}$ l'image altérée de dimensions identiques, $M$ et $N$ sont les dimensions de l'image de référence.
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
Le rapport signal à bruit (ou SNR pour Signal-to-Noise Ratio) est défini par:
\begin{equation}
    \label{snr}
    \begin{aligned}
    SNR_{dB}&=10\log_{10} \left(\frac{P_{s}}{P_{w}}\right) \\
    &=10\log_{10} \left(\frac{\mid I\mid^2}{\mid \hat{I} - I\mid^2}\right) \\
    &=10\log_{10} \left(\frac{1}{EQM}\cdot\frac{1}{M*N}\displaystyle\sum_{i=1}^M\displaystyle\sum_{j=1}^N (I_{i,j})^2\right) && (\text{\ref{label:pEqEqm}})
    \end{aligned}
\end{equation}
où $P_{s}$ est la puissance du signal utile, $P_{w}$ la puissance du bruit, $I$ l'image de référence et $\hat{I}$ l'image altérée de dimensions identiques, $M$ et $N$ sont les dimensions de l'image de référence et l'$EQM$ est définie par la formule \ref{eqm}.
\end{minipage}

\noindent \begin{minipage}{\linewidth}
Le rapport signal-à-bruit de crête (ou PSNR pour Peak Signal-to-Noise Ratio) est défini par:
\begin{equation}
    \label{psnr}
    \begin{aligned}
    PSNR_{dB}&=10\log_{10} \left(\frac{L^2}{EQM}\right) \\
    &=20\log_{10}(L) - 10\log_{10}(EQM)
    \end{aligned}
\end{equation}
où $L$ est défini par \ref{cst-ssim} et l'$EQM$ par la formule \ref{eqm}.

Un $PSNR_{dB} < 30 dB$ traduit des différences perceptibles.
\end{minipage}

\phantomsection
Le MOS (Mean Opinion Score) est défini par:
\begin{table}[!h]
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|l|}
      \hline
      Score & Signification \\
      \hline
        5 & Défauts imperceptibles \\
        4 & Défauts tout juste perceptibles \\
        3 & Défauts perceptibles mais pas gênants \\
        2 & Défauts perceptibles et un peu gênants \\
        1 & Défauts perceptibles et gênants \\
        0 & Défauts perceptibles et très gênants \\
      \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tableau de la signification du Mean Opinion Score (MOS)}
    \label{tab:mos}
\end{center}
\end{table}

\phantomsection
\label{lbl:erreur}
Nous utiliserons surtout le MOS, le PSNR et le $ \Delta E^*_{ab}$ pour interpoler l'erreur maximale, car nous possédons des valeurs chiffrées pour une différence acceptable (respectivement $4$ à $5$, $\geq 30\text{ dB}$ et $\lessapprox 2,3$).

\newpage

\phantomsection
\label{lbl:gris}
\subsection{Niveau de gris}

\textbf{Abstract :}

L'article \cite{gris} traite de la conversion d'une image couleur en niveau de gris.

\textbf{Résumé synthétique :}

La conversion en niveau de gris s'effectue en transformant les valeurs en code ($ \in [[ 0, 255 ]] $) des différentes couches RGB de l'image couleur en valeurs linéaires de luminance ($ \in [0,1]$), puis en pondérant les valeurs pour finalement transformer à nouveau les valeurs en code.

\textbf{Résumé critique :}

La conversion en niveau de gris est assez coûteuse en calcul.

\textbf{Synthèse :}

On convertit d'abord les valeurs en code en valeurs linéaires:
\begin{equation}
    C_{lin} = \begin{cases}
       \frac{C_{RGB}}{12,92} & C_{RGB} \leq 0,04045 \\
       \left(\frac{C_{RGB} + 0,055}{1,055}\right)^{2,4} & C_{RGB} > 0,04045
    \end{cases}
\end{equation}
où $C_{RGB}$ désigne la valeur en code normalisée (divisée par 255) d'une des trois couches RGB d'un pixel.

Puis on calcule la luminance:
\begin{equation}
    L = 0,2126 \cdot C_R + 0,7152 \cdot C_G + 0,0722 \cdot C_B
\end{equation}
où $C_R$, $C_G$ et $C_B$ désignent les valeurs linéaires des couches $R$, $G$ et $B$ respectives.

On transforme ensuite à nouveau les valeurs en code (normalisées):
\begin{equation}
    R = G = B = \begin{cases}
       12,92 \cdot L & L \leq 0,0031308 \\
       1,055 \cdot L^{\frac{1}{2,4}} - 0,055 & L > 0,0031308
    \end{cases}
\end{equation}
où $L$ désigne la luminance.

Enfin, on multiplie $R$, $G$ et $B$ par 255 pour obtenir la valeur en code non normalisée. Celle-ci est identique pour les trois couches d'une image en niveau de gris.

\newpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Algorithme
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Algorithme}
\section{Détermination de l'erreur maximale}

\label{lbl:errmax}
Pour déterminer l'erreur maximale autorisée d'une image, c'est-à-dire le seuil de LSB (Least Significant Bits) à partir duquel l'image dans laquelle nous avons caché une information présente des défauts perceptibles, nous avons décidé de cacher une image noire dans une image blanche puis de mesurer la qualité de l'image résultante. Ce choix n'est pas anodin, il permet d'obtenir réellement l'erreur maximale puisque les deux images sont composées de pixels de couleurs totalement opposées que cela soit visuellement (blanc et noir) ou dans leur représentation binaire (0xFFFFFF et 0x00000), de plus il permet de se défaire du paramétrage du nombre de MSB (Most Significant Bits) par couche de l'image noire, car chaque couche est de valeur identique (égale à 0) donc tous les LSB seront replacés par des 0. Autrement dit, le nombre de MSB par couche de l'image à cacher n'aura ici aucune influence sur l'image résultante, seul le nombre de LSB par couche de l'image de référence aura un impact sur la qualité de l'image.

Nous avons décidé de baser notre analyse de qualité principalement sur les facteurs MOS (\ref{tab:mos}), PSNR (\ref{psnr}) et $\Delta E^*_{ab}$ (\ref{lbl:deltaE}) car nous possédons des valeurs chiffrées correspondant à une qualité d'image acceptable, c'est-à-dire à des altérations peu ou pas discernables (\ref{lbl:erreur}).

De plus, nous savons que la qualité de l'image altérée ne dépend pas que du nombre de LSB mais également de la répartition par couche des LSB. Par conséquent, nous avons réalisé un script Shell \textbf{\textit{tab\_erreur\_max.sh}} qui renvoie le tableau suivant à partir des résultats de notre programme et des images \textbf{\textit{blanc.png}} et \textbf{\textit{noir.png}} et qui réalise les relevés des métriques pour toutes les répartitions de LSB où le nombre de LSB par couche varie entre 2 et 4:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{./tab\_erreur\_max.sh imgs/blanc.png imgs/noir.png imgs/hide.png 4 4 4}
    }
}

\begin{landscape}
\begin{table}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{|ccc|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{LSB} & \multicolumn{1}{|l|}{Métriques} & \multicolumn{5}{|c|}{EQM} & \multicolumn{5}{|c|}{SNR (dB)} & \multicolumn{5}{|c|}{PSNR (dB)} & \multicolumn{1}{|c|}{MSSIM} & \multicolumn{1}{|c|}{$\Delta E^*_{ab}$} & \multicolumn{1}{|c|}{MCSSIM} & \multicolumn{1}{|c|}{MOS} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{R} & \multicolumn{1}{|c|}{G} & \multicolumn{1}{|c|}{B} & \multicolumn{1}{|l|}{Couche(s)} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} & \multicolumn{1}{|c|}{R} & \multicolumn{1}{|c|}{G} & \multicolumn{1}{|c|}{B} & \multicolumn{1}{|c|}{GS} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} & \multicolumn{1}{|c|}{R} & \multicolumn{1}{|c|}{G} & \multicolumn{1}{|c|}{B} & \multicolumn{1}{|c|}{GS} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} & \multicolumn{1}{|c|}{R} & \multicolumn{1}{|c|}{G} & \multicolumn{1}{|c|}{B} & \multicolumn{1}{|c|}{GS} & \multicolumn{1}{|c|}{GS} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} & \multicolumn{1}{c}{RGB} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} \\
\hline
4 & 4 & 4 & Essai 1 & 225.0 & 225.0 & 225.0 & 225.0 & 196.0 & 24.608978 & 24.608978 & 24.608978 & 24.608978 & 25.174113 & 24.608978 & 24.608978 & 24.608978 & 24.608978 & 25.208242 & 0.9983950 & 5.2039764 & 0.8829367 & 3 \\
4 & 4 & 3 & Essai 2 & 166.33333 & 225.0 & 225.0 & 49.0 & 196.0 & 25.921010 & 24.608978 & 24.608978 & 31.228842 & 25.174113 & 25.921010 & 24.608978 & 24.608978 & 31.228842 & 25.208242 & 0.9983950 & 6.4508015 & 0.8552739 & 3 \\
4 & 4 & 2 & Essai 3 & 153.0 & 225.0 & 225.0 & 9.0 & 196.0 & 26.283889 & 24.608978 & 24.608978 & 38.588378 & 25.174113 & 26.283889 & 24.608978 & 24.608978 & 38.588378 & 25.208242 & 0.9983950 & 7.8519917 & 0.8241863 & 3 \\
4 & 3 & 4 & Essai 4 & 166.33333 & 225.0 & 49.0 & 225.0 & 81.0 & 25.921010 & 24.608978 & 31.228842 & 24.608978 & 29.011824 & 25.921010 & 24.608978 & 31.228842 & 24.608978 & 29.045953 & 0.9993496 & 5.9641368 & 0.8668994 & 3 \\
4 & 3 & 3 & Essai 5 & 107.66666 & 225.0 & 49.0 & 49.0 & 64.0 & 27.809990 & 24.608978 & 31.228842 & 31.228842 & 30.034874 & 27.809990 & 24.608978 & 31.228842 & 31.228842 & 30.069003 & 0.9994881 & 4.0986522 & 0.9084536 & 3 \\
4 & 3 & 2 & Essai 6 & 94.333333 & 225.0 & 49.0 & 9.0 & 64.0 & 28.384151 & 24.608978 & 31.228842 & 38.588378 & 30.034874 & 28.384151 & 24.608978 & 31.228842 & 38.588378 & 30.069003 & 0.9994881 & 4.4740702 & 0.9001152 & 3 \\
4 & 2 & 4 & Essai 7 & 153.0 & 225.0 & 9.0 & 225.0 & 36.0 & 26.283889 & 24.608978 & 38.588378 & 24.608978 & 32.533649 & 26.283889 & 24.608978 & 38.588378 & 24.608978 & 32.567778 & 0.9997143 & 7.8290853 & 0.8257843 & 3 \\
4 & 2 & 3 & Essai 8 & 94.333333 & 225.0 & 9.0 & 49.0 & 25.0 & 28.384151 & 24.608978 & 38.588378 & 31.228842 & 34.117274 & 28.384151 & 24.608978 & 38.588378 & 31.228842 & 34.151403 & 0.9998024 & 5.1004437 & 0.8864816 & 3 \\
4 & 2 & 2 & Essai 9 & 81.0 & 225.0 & 9.0 & 9.0 & 25.0 & 29.045953 & 24.608978 & 38.588378 & 38.588378 & 34.117274 & 29.045953 & 24.608978 & 38.588378 & 38.588378 & 34.151403 & 0.9998024 & 4.5702016 & 0.8982624 & 3 \\
3 & 4 & 4 & Essai 10 & 166.33333 & 49.0 & 225.0 & 225.0 & 169.0 & 25.921010 & 31.228842 & 24.608978 & 24.608978 & 25.817807 & 25.921010 & 31.228842 & 24.608978 & 24.608978 & 25.851936 & 0.9986215 & 5.4080829 & 0.8786076 & 3 \\
3 & 4 & 3 & Essai 11 & 107.66666 & 49.0 & 225.0 & 49.0 & 144.0 & 27.809990 & 31.228842 & 24.608978 & 31.228842 & 26.513049 & 27.809990 & 31.228842 & 24.608978 & 31.228842 & 26.547178 & 0.9988300 & 6.6384595 & 0.8514813 & 3 \\
3 & 4 & 2 & Essai 12 & 94.333333 & 49.0 & 225.0 & 9.0 & 144.0 & 28.384151 & 31.228842 & 24.608978 & 38.588378 & 26.513049 & 28.384151 & 31.228842 & 24.608978 & 38.588378 & 26.547178 & 0.9988300 & 8.0166278 & 0.8208912 & 2 \\
3 & 3 & 4 & Essai 13 & 107.66666 & 49.0 & 49.0 & 225.0 & 49.0 & 27.809990 & 31.228842 & 31.228842 & 24.608978 & 31.194713 & 27.809990 & 31.228842 & 31.228842 & 24.608978 & 31.228842 & 0.9996096 & 4.8817757 & 0.8911681 & 3 \\
3 & 3 & 3 & Essai 14 & 49.0 & 49.0 & 49.0 & 49.0 & 36.0 & 31.228842 & 31.228842 & 31.228842 & 31.228842 & 32.533649 & 31.228842 & 31.228842 & 31.228842 & 31.228842 & 32.567778 & 0.9997143 & 2.4210981 & 0.9459275 & 4 \\
3 & 3 & 2 & Essai 15 & 35.666666 & 49.0 & 49.0 & 9.0 & 36.0 & 32.608178 & 31.228842 & 31.228842 & 38.588378 & 32.533649 & 32.608178 & 31.228842 & 31.228842 & 38.588378 & 32.567778 & 0.9997143 & 3.0812048 & 0.9312626 & 4 \\
3 & 2 & 4 & Essai 16 & 94.333333 & 49.0 & 9.0 & 225.0 & 16.0 & 28.384151 & 31.228842 & 38.588378 & 24.608978 & 36.055474 & 28.384151 & 31.228842 & 38.588378 & 24.608978 & 36.089603 & 0.9998740 & 6.5228866 & 0.8549392 & 3 \\
3 & 2 & 3 & Essai 17 & 35.666666 & 49.0 & 9.0 & 49.0 & 16.0 & 32.608178 & 31.228842 & 38.588378 & 31.228842 & 36.055474 & 32.608178 & 31.228842 & 38.588378 & 31.228842 & 36.089603 & 0.9998740 & 2.8821970 & 0.9358332 & 3 \\
3 & 2 & 2 & Essai 18 & 22.333333 & 49.0 & 9.0 & 9.0 & 9.0 & 34.641268 & 31.228842 & 38.588378 & 38.588378 & 38.554249 & 34.641268 & 31.228842 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 0.9999294 & 1.9267867 & 0.9571149 & 4 \\
2 & 4 & 4 & Essai 19 & 153.0 & 9.0 & 225.0 & 225.0 & 144.0 & 26.283889 & 38.588378 & 24.608978 & 24.608978 & 26.513049 & 26.283889 & 38.588378 & 24.608978 & 24.608978 & 26.547178 & 0.9988300 & 6.0603884 & 0.8643123 & 3 \\
2 & 4 & 3 & Essai 20 & 94.333333 & 9.0 & 225.0 & 49.0 & 121.0 & 28.384151 & 38.588378 & 24.608978 & 31.228842 & 27.268820 & 28.384151 & 38.588378 & 24.608978 & 31.228842 & 27.302949 & 0.9990208 & 7.1748129 & 0.8397366 & 3 \\
2 & 4 & 2 & Essai 21 & 81.0 & 9.0 & 225.0 & 9.0 & 121.0 & 29.045953 & 38.588378 & 24.608978 & 38.588378 & 27.268820 & 29.045953 & 38.588378 & 24.608978 & 38.588378 & 27.302949 & 0.9990208 & 8.4643495 & 0.8111083 & 2 \\
2 & 3 & 4 & Essai 22 & 94.333333 & 9.0 & 49.0 & 225.0 & 36.0 & 28.384151 & 38.588378 & 31.228842 & 24.608978 & 32.533649 & 28.384151 & 38.588378 & 31.228842 & 24.608978 & 32.567778 & 0.9997143 & 4.9264836 & 0.8902682 & 3 \\
2 & 3 & 3 & Essai 23 & 35.666666 & 9.0 & 49.0 & 49.0 & 36.0 & 32.608178 & 38.588378 & 31.228842 & 31.228842 & 32.533649 & 32.608178 & 38.588378 & 31.228842 & 31.228842 & 32.567778 & 0.9997143 & 2.5481008 & 0.9431060 & 4 \\
2 & 3 & 2 & Essai 24 & 22.333333 & 9.0 & 49.0 & 9.0 & 25.0 & 34.641268 & 38.588378 & 31.228842 & 38.588378 & 34.117274 & 34.641268 & 38.588378 & 31.228842 & 38.588378 & 34.151403 & 0.9998024 & 3.1981438 & 0.9287465 & 3 \\
2 & 2 & 4 & Essai 25 & 81.0 & 9.0 & 9.0 & 225.0 & 9.0 & 29.045953 & 38.588378 & 38.588378 & 24.608978 & 38.554249 & 29.045953 & 38.588378 & 38.588378 & 24.608978 & 38.588378 & 0.9999294 & 6.2791615 & 0.8604023 & 3 \\
2 & 2 & 3 & Essai 26 & 22.333333 & 9.0 & 9.0 & 49.0 & 9.0 & 34.641268 & 38.588378 & 38.588378 & 31.228842 & 38.554249 & 34.641268 & 38.588378 & 38.588378 & 31.228842 & 38.588378 & 0.9999294 & 2.3457881 & 0.9478044 & 4 \\
2 & 2 & 2 & Essai 27 & 9.0 & 9.0 & 9.0 & 9.0 & 9.0 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 38.554249 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 0.9999294 & 1.0360515 & 0.9769076 & 4 \\
\hline
\end{tabular}}
\caption{Détermination de l'erreur maximale par évaluation qualitative d'une image blanche dans laquelle est cachée une image noire avec la méthode LSB}
\end{table}
\end{landscape}

\phantomsection
\label{lbl:rerrmax}
L'exploitation de ce tableau nous a permis de déterminer que le meilleur paramétrage en termes de qualité d'image sur quantité d'informations dissimulables est de \textbf{3 3 3 (3 LSB sur chaque couche)}. En effet, la qualité de l'image est peu déteriorée, car les PSNR sont égaux à $31.228842\text{ dB} \geq 30\text{ dB}$, le MOS est de 4 et le $\Delta E^*_{ab}$ vaut $2.4210981 \approx 2,3$ tout en ayant un maximum de LSB (9) où dissimuler de l'information. \textbf{Ce sont ces paramètres qui ont été choisis comme paramètres par défaut.}

On peut aussi y voir le peu d'intérêt du MSSIM et la cohérence entre le MOS et le $\Delta E^*_{ab}$ d'où découlent finalement l'intérêt du MCSSIM pour évaluer avec pertinence une image couleur.

\section{Qualité de l'image reconstituée}

Prenons désormais le problème sous un autre angle, si l'on ne souhaite plus que l'image dans laquelle nous cachons une autre image conserve sa qualité, mais plutôt que l'image reconstituée soit de qualité acceptable.
Nous prenons en compte les mêmes informations que précédemment (\ref{lbl:errmax}): nous allons donc cacher l'image blanche dans la noire, puis retrouver l'image blanche et mesurer sa qualité par rapport à l'image blanche originale.

Nous avons créé un second script Shell \textbf{\textit{tab\_quali\_cachee.sh}} qui renvoie le tableau suivant à partir des résultats de notre programme et des images \textbf{\textit{blanc.png}} et \textbf{\textit{noir.png}} et qui réalise les relevés des métriques pour toutes les répartitions de MSB où le nombre de MSB par couche varie entre 4 et 6:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{./tab\_quali\_cachee.sh imgs/noir.png imgs/blanc.png imgs/hide.png imgs/found.png 6 6 6}
    }
}

\begin{landscape}
\begin{table}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{|ccc|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{MSB} & \multicolumn{1}{|l|}{Métriques} & \multicolumn{5}{|c|}{EQM} & \multicolumn{5}{|c|}{SNR (dB)} & \multicolumn{5}{|c|}{PSNR (dB)} & \multicolumn{1}{|c|}{MSSIM} & \multicolumn{1}{|c|}{$\Delta E^*_{ab}$} & \multicolumn{1}{|c|}{MCSSIM} & \multicolumn{1}{|c|}{MOS} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{R} & \multicolumn{1}{|c|}{G} & \multicolumn{1}{|c|}{B} & \multicolumn{1}{|l|}{Couche(s)} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} & \multicolumn{1}{|c|}{R} & \multicolumn{1}{|c|}{G} & \multicolumn{1}{|c|}{B} & \multicolumn{1}{|c|}{GS} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} & \multicolumn{1}{|c|}{R} & \multicolumn{1}{|c|}{G} & \multicolumn{1}{|c|}{B} & \multicolumn{1}{|c|}{GS} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} & \multicolumn{1}{|c|}{R} & \multicolumn{1}{|c|}{G} & \multicolumn{1}{|c|}{B} & \multicolumn{1}{|c|}{GS} & \multicolumn{1}{|c|}{GS} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} & \multicolumn{1}{c}{RGB} & \multicolumn{1}{|c|}{RGB} \\
\hline
6 & 6 & 6 & Essai 1 & 9.0 & 9.0 & 9.0 & 9.0 & 9.0 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 38.554249 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 0.9999294 & 1.0360515 & 0.9769076 & 5 \\
6 & 6 & 5 & Essai 2 & 22.333333 & 9.0 & 9.0 & 49.0 & 9.0 & 34.641268 & 38.588378 & 38.588378 & 31.228842 & 38.554249 & 34.641268 & 38.588378 & 38.588378 & 31.228842 & 38.588378 & 0.9999294 & 2.3457881 & 0.9478044 & 5 \\
6 & 6 & 4 & Essai 3 & 81.0 & 9.0 & 9.0 & 225.0 & 9.0 & 29.045953 & 38.588378 & 38.588378 & 24.608978 & 38.554249 & 29.045953 & 38.588378 & 38.588378 & 24.608978 & 38.588378 & 0.9999294 & 6.2791615 & 0.8604023 & 3 \\
6 & 5 & 6 & Essai 4 & 22.333333 & 9.0 & 49.0 & 9.0 & 25.0 & 34.641268 & 38.588378 & 31.228842 & 38.588378 & 34.117274 & 34.641268 & 38.588378 & 31.228842 & 38.588378 & 34.151403 & 0.9998024 & 3.1981438 & 0.9287465 & 3 \\
6 & 5 & 5 & Essai 5 & 35.666666 & 9.0 & 49.0 & 49.0 & 36.0 & 32.608178 & 38.588378 & 31.228842 & 31.228842 & 32.533649 & 32.608178 & 38.588378 & 31.228842 & 31.228842 & 32.567778 & 0.9997143 & 2.5481008 & 0.9431060 & 4 \\
6 & 5 & 4 & Essai 6 & 94.333333 & 9.0 & 49.0 & 225.0 & 36.0 & 28.384151 & 38.588378 & 31.228842 & 24.608978 & 32.533649 & 28.384151 & 38.588378 & 31.228842 & 24.608978 & 32.567778 & 0.9997143 & 4.9264836 & 0.8902682 & 3 \\
6 & 4 & 6 & Essai 7 & 81.0 & 9.0 & 225.0 & 9.0 & 121.0 & 29.045953 & 38.588378 & 24.608978 & 38.588378 & 27.268820 & 29.045953 & 38.588378 & 24.608978 & 38.588378 & 27.302949 & 0.9990208 & 8.4643495 & 0.8111083 & 2 \\
6 & 4 & 5 & Essai 8 & 94.333333 & 9.0 & 225.0 & 49.0 & 121.0 & 28.384151 & 38.588378 & 24.608978 & 31.228842 & 27.268820 & 28.384151 & 38.588378 & 24.608978 & 31.228842 & 27.302949 & 0.9990208 & 7.1748129 & 0.8397366 & 3 \\
6 & 4 & 4 & Essai 9 & 153.0 & 9.0 & 225.0 & 225.0 & 144.0 & 26.283889 & 38.588378 & 24.608978 & 24.608978 & 26.513049 & 26.283889 & 38.588378 & 24.608978 & 24.608978 & 26.547178 & 0.9988300 & 6.0603884 & 0.8643123 & 3 \\
5 & 6 & 6 & Essai 10 & 22.333333 & 49.0 & 9.0 & 9.0 & 9.0 & 34.641268 & 31.228842 & 38.588378 & 38.588378 & 38.554249 & 34.641268 & 31.228842 & 38.588378 & 38.588378 & 38.588378 & 0.9999294 & 1.9267867 & 0.9571149 & 5 \\
5 & 6 & 5 & Essai 11 & 35.666666 & 49.0 & 9.0 & 49.0 & 16.0 & 32.608178 & 31.228842 & 38.588378 & 31.228842 & 36.055474 & 32.608178 & 31.228842 & 38.588378 & 31.228842 & 36.089603 & 0.9998740 & 2.8821970 & 0.9358332 & 4 \\
5 & 6 & 4 & Essai 12 & 94.333333 & 49.0 & 9.0 & 225.0 & 16.0 & 28.384151 & 31.228842 & 38.588378 & 24.608978 & 36.055474 & 28.384151 & 31.228842 & 38.588378 & 24.608978 & 36.089603 & 0.9998740 & 6.5228866 & 0.8549392 & 3 \\
5 & 5 & 6 & Essai 13 & 35.666666 & 49.0 & 49.0 & 9.0 & 36.0 & 32.608178 & 31.228842 & 31.228842 & 38.588378 & 32.533649 & 32.608178 & 31.228842 & 31.228842 & 38.588378 & 32.567778 & 0.9997143 & 3.0812048 & 0.9312626 & 3 \\
5 & 5 & 5 & Essai 14 & 49.0 & 49.0 & 49.0 & 49.0 & 36.0 & 31.228842 & 31.228842 & 31.228842 & 31.228842 & 32.533649 & 31.228842 & 31.228842 & 31.228842 & 31.228842 & 32.567778 & 0.9997143 & 2.4210981 & 0.9459275 & 4 \\
5 & 5 & 4 & Essai 15 & 107.66666 & 49.0 & 49.0 & 225.0 & 49.0 & 27.809990 & 31.228842 & 31.228842 & 24.608978 & 31.194713 & 27.809990 & 31.228842 & 31.228842 & 24.608978 & 31.228842 & 0.9996096 & 4.8817757 & 0.8911681 & 3 \\
5 & 4 & 6 & Essai 16 & 94.333333 & 49.0 & 225.0 & 9.0 & 144.0 & 28.384151 & 31.228842 & 24.608978 & 38.588378 & 26.513049 & 28.384151 & 31.228842 & 24.608978 & 38.588378 & 26.547178 & 0.9988300 & 8.0166278 & 0.8208912 & 2 \\
5 & 4 & 5 & Essai 17 & 107.66666 & 49.0 & 225.0 & 49.0 & 144.0 & 27.809990 & 31.228842 & 24.608978 & 31.228842 & 26.513049 & 27.809990 & 31.228842 & 24.608978 & 31.228842 & 26.547178 & 0.9988300 & 6.6384595 & 0.8514813 & 3 \\
5 & 4 & 4 & Essai 18 & 166.33333 & 49.0 & 225.0 & 225.0 & 169.0 & 25.921010 & 31.228842 & 24.608978 & 24.608978 & 25.817807 & 25.921010 & 31.228842 & 24.608978 & 24.608978 & 25.851936 & 0.9986215 & 5.4080829 & 0.8786076 & 3 \\
4 & 6 & 6 & Essai 19 & 81.0 & 225.0 & 9.0 & 9.0 & 25.0 & 29.045953 & 24.608978 & 38.588378 & 38.588378 & 34.117274 & 29.045953 & 24.608978 & 38.588378 & 38.588378 & 34.151403 & 0.9998024 & 4.5702016 & 0.8982624 & 3 \\
4 & 6 & 5 & Essai 20 & 94.333333 & 225.0 & 9.0 & 49.0 & 25.0 & 28.384151 & 24.608978 & 38.588378 & 31.228842 & 34.117274 & 28.384151 & 24.608978 & 38.588378 & 31.228842 & 34.151403 & 0.9998024 & 5.1004437 & 0.8864816 & 3 \\
4 & 6 & 4 & Essai 21 & 153.0 & 225.0 & 9.0 & 225.0 & 36.0 & 26.283889 & 24.608978 & 38.588378 & 24.608978 & 32.533649 & 26.283889 & 24.608978 & 38.588378 & 24.608978 & 32.567778 & 0.9997143 & 7.8290853 & 0.8257843 & 3 \\
4 & 5 & 6 & Essai 22 & 94.333333 & 225.0 & 49.0 & 9.0 & 64.0 & 28.384151 & 24.608978 & 31.228842 & 38.588378 & 30.034874 & 28.384151 & 24.608978 & 31.228842 & 38.588378 & 30.069003 & 0.9994881 & 4.4740702 & 0.9001152 & 3 \\
4 & 5 & 5 & Essai 23 & 107.66666 & 225.0 & 49.0 & 49.0 & 64.0 & 27.809990 & 24.608978 & 31.228842 & 31.228842 & 30.034874 & 27.809990 & 24.608978 & 31.228842 & 31.228842 & 30.069003 & 0.9994881 & 4.0986522 & 0.9084536 & 3 \\
4 & 5 & 4 & Essai 24 & 166.33333 & 225.0 & 49.0 & 225.0 & 81.0 & 25.921010 & 24.608978 & 31.228842 & 24.608978 & 29.011824 & 25.921010 & 24.608978 & 31.228842 & 24.608978 & 29.045953 & 0.9993496 & 5.9641368 & 0.8668994 & 3 \\
4 & 4 & 6 & Essai 25 & 153.0 & 225.0 & 225.0 & 9.0 & 196.0 & 26.283889 & 24.608978 & 24.608978 & 38.588378 & 25.174113 & 26.283889 & 24.608978 & 24.608978 & 38.588378 & 25.208242 & 0.9983950 & 7.8519917 & 0.8241863 & 4 \\
4 & 4 & 5 & Essai 26 & 166.33333 & 225.0 & 225.0 & 49.0 & 196.0 & 25.921010 & 24.608978 & 24.608978 & 31.228842 & 25.174113 & 25.921010 & 24.608978 & 24.608978 & 31.228842 & 25.208242 & 0.9983950 & 6.4508015 & 0.8552739 & 3 \\
4 & 4 & 4 & Essai 27 & 225.0 & 225.0 & 225.0 & 225.0 & 196.0 & 24.608978 & 24.608978 & 24.608978 & 24.608978 & 25.174113 & 24.608978 & 24.608978 & 24.608978 & 24.608978 & 25.208242 & 0.9983950 & 5.2039764 & 0.8829367 & 3 \\
\hline
\end{tabular}}
\caption{Détermination des MSB nécessaires pour reconstituer une image de qualité acceptable}
\end{table}
\end{landscape}

\newpage

On en conclut que les paramètres de MSB idéaux sont de \textbf{5 5 5 (5 MSB par couche)} pour garantir une qualité acceptable, car les PSNR sont égaux à $31.228842\text{ dB} \geq 30\text{ dB}$, le MOS est de 4 et le $\Delta E^*_{ab}$ vaut $2.4210981 \approx 2,3$. On aurait pu facilement le deviner avec les résultats précédents puisque nous obtenons exactement les mêmes valeurs (ce qui n'est pas étonnant, mais c'est toujours mieux de le montrer). En effet, si la dégradation de l'image où l'on cache l'autre image est perceptible à partir de 3 LSB changés par couche (\ref{lbl:rerrmax}), cela signifie qu'il faut qu'elle conserve au moins $8 - 3 = 5$ MSB par couche pour que le changement ne soit pas vraiment perceptible: le résultat trouvé est donc totalement cohérent avec le précédent.

En outre, nous n'aurions pas pu faire l'inverse, c'est-à-dire cacher l'image noire dans l'image blanche puis évaluer la qualité de l'image retrouvée par rapport à l'image noire, car l'image retrouvée serait \textbf{identique} à l'image noire de par la manière dont est implémenté notre algorithme (\ref{fig:bleu}).

\newpage

\section{Efficience}

Les temps d'exécutions suivants ont été obtenus sur des images de dimensions 640x480 (c'est-à-dire 307 200 pixels) avec un processeur cadencé à 2,20GHz.

\begin{table}[!htb]
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|c|X|}
\hline
Fonction & Durée d'exécution (ms) & Commentaires \\ \hline
hide & 286 &  \\ \hline
hideBinary & 40-250 & Varie selon la taille du binaire et le nombre de LSB par couche \\
avec Base64 & 40-300 & \\ \hline
space & 1 &  \\ \hline
find & 372 &  \\ \hline
findBinary & 60-800 & Varie selon la taille du binaire \\
avec Base64 & 60-1400 &  \\ \hline
$EQM$ (les 4 couches) & 37 &  \\ \hline
$SNR$ (les 4 couches) & 15 &  \\ \hline
$PSNR$ (les 4 couches) & 16 &  \\ \hline
$SSIM$ & 366 &  \\ \hline
$\Delta E^*_{ab}$ & 246 &  \\ \hline
$C_r$ & 31 &  \\ \hline
$CSSIM$ & 4 &  \\ \hline
doubleToImg & 340-380 &  \\ \hline
imgToGrayscale & 340-380 &  \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Relevé du temps d'exécution des fonctions sur 300 000 pixels}
\end{table}

\newpage
 
\section{Complexité}

\subsection{HideHelper}
\textbf{Fonction hide : }
Soient deux images de dimensions m*n. Etant donné que l'on traite chacun des pixels des images, on aura une complexité en m*n.


\textbf{Fonction hideBinary : }
Soient m*n les dimensions de l'image hôte. On traite toujours chaque pixel de l'image donc on aura une complexité en m*n.

\subsection{FindHelper}
\textbf{Fonction find : }
Soient deux images de dimensions m*n. Etant donné que l'on traite chacun des pixels des images, on aura également une complexité en m*n.


\textbf{Fonction findBinary : }
De même que précédemment tous les pixels de l'image seront traités (en particulier les bits modifiés spécifiés dans le LSB). Pour une image de dimension m*n on aura donc également une complexité en m*n.



\subsection{MeasureHelper}
\textbf{Fonctions mse , mse-mono , snr , snr-mono , psnr , psnr-mono : }
Soient m*n les dimensions des images de référence et stéganografiée. On aura ici également une complexité en m*n



\newpage
\section{Preuves de programme}
\subsection{MeasureHelper}
Les fonctions calculant les valeurs des métriques EQM, SNR et PSNR se terminent bien, car pour une image donnée elles parcourent toute l'image en traitant tous les pixels.

\subsection{HideHelper}
Les fonctions hide et hideBinary se terminent bien, car on parcourt toute l'image avec des boucles for.

La fonction space se termine de manière évidente, car on renvoie directement un entier représentant la place disponible.

\subsection{FindHelper}
La fonction find se termine, car comme précédemment on n'utilise que 2 boucles for le parcours de l'image pixel par pixel.

La fonction findBinary se termine également. D'une part parce qu'on a également un parcours de l'image via deux boules de for,d'autre part parce que pour la boucle "while(idx<size)..." on a bien une incrémentation de la valeur de idx jusqu'à celle de size qui elle n'est pas modifiée.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Annexes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Gestion de projet}
    
    
\section{Équipe projet}
\subsection{Composition de l'équipe}
L'équipe est composée de 3 étudiants de première année:
\begin{itemize}
    \item Florent CASPAR
    \item Adonis KINDO
    \item Kamal ALLOUCHE
\end{itemize}

\subsection{Organisation de l'équipe}
Florent CASPAR est désigné comme chef de projet, il aura donc la responsabilité de
fixer l’ordre du jour des réunions, de suivre l’avancement du projet, ainsi que de vérifier et implémenter le code des différents membres de l’équipe.

\hspace{.1cm}

Adonis KINDO est désigné comme secrétaire et aura pour sa part la responsabilité de rédiger les comptes rendus de réunion.

\hspace{.1cm}

Kamal ALLOUCHE est désigné comme développeur. Il aura à implémenter les fonctions à utiliser.

\hspace{.1cm}

Remarque : chaque membre joue également les autres rôles du projet, ainsi les rôles définis ne sont pas à tenir à la lettre et chacun est tenu de contribuer à toutes les parties du projet.

\hspace{.1cm}


L'équipe se réunit de manière hebdomadaire tous les jeudis à TELECOM Nancy. Ces réunions ont pour but de rendre compte de l'avancement du projet et de fixer les objectifs pour la prochaine réunion. Des réunions par appel en conférence sur Discord (\ref{lbl:Discord}) sont également organisées pendant les vacances.


    
\newpage
\section{Analyse du projet}
\subsection{Objectifs SMART}

\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = \textwidth]{smart.png}
    \caption{Objectifs SMART}
\end{figure}

\subsection{Matrice SWOT}

\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = \textwidth]{swot.png}
    \caption{Matrice SWOT}
\end{figure}

\newpage
\section{Matrice RACI}

Nous avons décidé de matérialiser la matrice RACI différemment, au vu de la petite envergure du projet, en plaçant directement le responsable de chacune des tâches (correspondant au A) dans le diagramme de GANTT (\ref{GANTT}). Le I reste le chef de projet pour chacune des tâches et les R sont tous les membres assignés à l'issue (\ref{lbl:Issues}) correspondante. En cas de difficultés ou de questions, les C sont M. Da Silva et M. Oster.

\section{Diagramme de GANTT}
\begin{landscape}
\vspace*{\fill}
\label{GANTT}
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width = \linewidth]{Gantt-1.png}
    \caption{Diagramme de GANTT}
\end{figure}
\vspace*{\fill}
\end{landscape}

\newpage

\section{Comptes rendus de réunion}

\subsection{CR du 21/11/2019}
\begin{table} [h]
 \begin{tabular}{|l|c|}  
    \hline   
    Motif/type de réunion & Planification projet \\
    \hline
    Lieu & TELECOM Nancy \\ 
    \hline
    Présent(s): &  Florent CASPAR (Chef de projet)\\
                &  Kamal ALLOUCHE (Développeur)\\
                &  Adonis KINDO (Secrétaire)\\   
    \hline
    Heure de début: & 15h15 \\
    \hline
    Heure de fin: & 16h15 \\
    \hline   
    \end{tabular}  
\end{table}

\textbf{Ordre du jour}

\begin{itemize}
\item Présentation de l'outil de gestion de projet utilisé  
\item  Répartition des rôles 
\end{itemize}


\textbf{Informations échangées}

Nous avons débattu des différents outils de gestion de projet à mettre en place
\begin{itemize}
\item Matrice SWOT
\item Diagramme de GANTT
\item Matrice RACI
\item Logiciel CONFLUENCE
\end{itemize}

 Nous avons également décidé des outils et techniques de programmation utilisés
 \begin{itemize}
\item IDE IntelliJ
\item Convention d'écriture des noms de variable 
\end{itemize}



\textbf{Décisions}

Nous avons décidé de nous rencontrer pour des réunions chaque semaine.


\textbf{ToDoList}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}  
    \hline   
     Description & Responsable & Délai & Livrable \\
    \hline
    Définition de la matrice SWOT & Florent & 1 semaine & Matrice SWOT \\ 
    \hline
    Définition de la matrice RACI & Florent & 1 semaine & Matrice RACI\\   
    \hline
    Étude de bibliographie & Florent,Adonis,Kamal & 1 semaine & Résumé des documents \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{table}

Date de la prochaine réunion: 28/11/2019

\newpage
\subsection{CR du 28/11/2019}
\begin{table} [h]
 \begin{tabular}{|l|c|}  
    \hline   
    Motif/type de réunion & État de l'avancement du projet \\
    \hline
    Lieu & TELECOM Nancy \\ 
    \hline
    Présent(s): &  Florent CASPAR (Chef de projet)\\
                &  Kamal ALLOUCHE (Développeur)\\
                &  Adonis KINDO (Secrétaire)\\   
    \hline
    Heure de début: & 15h00 \\
    \hline
    Heure de fin: & 15h45 \\
    \hline   
    \end{tabular}  
\end{table}

\textbf{Ordre du jour}

\begin{itemize}
\item  Avancement de l'état de l'art
\item  Répartition des rôles pour le code 
\end{itemize}


\textbf{Informations échangées}

\begin{itemize}
\item A partir de l'étude de documents, nous avons identifié les outils à utiliser pour quantifier la qualité d'une image. 
\item  Nous avons également réfléchi à la manière d'aborder les différentes questions du sujet
\end{itemize}




\textbf{Décisions}

\begin{itemize}
\item Après avoir testé l'API fournie, nous avons décidé de la réécrire sous forme de fonction pour pouvoir réutiliser divers arguments 
\item Une première version du code pour les parties (0) et (-1) du sujet devrait être disponible d'ici la prochaine réunion
\item L'état de l'art devra être complété afin d'identifier les outils pour aborder les questions (2) (2bis) (2ter) et (3) du sujet
\end{itemize}


\textbf{ToDoList}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}  
    \hline   
     Description & Responsable & Délai & Livrable \\
    \hline
    Mise à jour de l'état de l'art & Adonis & 1 semaine & Nouveaux résumés de documents \\ 
    \hline 
    Définition du diagramme de GANTT & Florent & 1 semaine & Diagramme de GANTT\\   
    \hline
    Première version du code pour les parties (0) et (-1) & Kamal & 1 semaine & code \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{table}

Date de la prochaine réunion: 05/12/2019

\newpage
\subsection{CR du 05/12/2019}
\begin{table} [h]
 \begin{tabular}{|l|c|}  
    \hline   
    Motif/type de réunion & Etat de l'avancement du projet \\
    \hline
    Lieu & TELECOM Nancy \\ 
    \hline
    Présent(s): &  Florent CASPAR (Chef de projet)\\
                &  Kamal ALLOUCHE (Développeur)\\
                &  Adonis KINDO (Secrétaire)\\   
    \hline
    Heure de début: & 12h15 \\
    \hline
    Heure de fin: & 13h15 \\
    \hline   
    \end{tabular}  
\end{table}

\textbf{Ordre du jour}

\begin{itemize}
\item  Avancement des niveaux -1 et 0
\item  Installation de plugins et réglage de bugs liés à l'installation d'IntelliJ
\end{itemize}


\textbf{Informations échangées}

\begin{itemize}
\item Proposition de méthodes pour l'implémentation d'une version fonctionnelle des étapes -1 et 0. 
\item Test et validation du code pour l'étape 1.
\end{itemize}



\textbf{Décisions}

\begin{itemize}
\item Une première version du code de l'étape 2 devrait être disponible d'ici la prochaine réunion 
\item Les codes des parties -1 et 0 devront impérativement être disponibles pour procéder à la suite
\end{itemize}


\textbf{ToDoList}

\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}  
    \hline   
     Description & Responsable & Délai & Livrable \\
    \hline
    Première version de l'étape 2 & Adonis & 1 semaine & code \\ 
    \hline 
    Première version du code pour les parties (0) et (-1) & Kamal & 1 semaine & code \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{table}

Date de la prochaine réunion: 12/12/2019

\newpage
\subsection{CR du 12/12/2019}
\begin{table} [h]
 \begin{tabular}{|l|c|}  
    \hline   
    Motif/type de réunion & Etat de l'avancement du projet \\
    \hline
    Lieu & TELECOM Nancy \\ 
    \hline
    Présent(s): &  Florent CASPAR (Chef de projet)\\
                &  Kamal ALLOUCHE (Développeur)\\
                &  Adonis KINDO (Secrétaire)\\   
    \hline
    Heure de début: & 14h15 \\
    \hline
    Heure de fin: & 15h15 \\
    \hline   
    \end{tabular}  
\end{table}

\textbf{Ordre du jour}

\begin{itemize}
\item  Validation du code des étapes (-1) (0) (1)
\end{itemize}


\textbf{Informations échangées}

\begin{itemize}
\item Validation des codes de l'étape (-1) (0) (1)
\item Il a été décidé pour la suite du projet de travailler sur Visual Code pour bénéficier du travail en collaboratif
\end{itemize}


\textbf{Décisions}

\begin{itemize}
\item Installation de Visual Code et des plugins nécessaires pour la suite du projet
\item Avancement du code de l'étape 2 (Modification de n bits dans c couches d'un pixel)
\end{itemize}


\textbf{ToDoList}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}  
    \hline   
     Description & Responsable & Délai & Livrable \\
    \hline
    Mise à jour du code de l'étape 2 & Adonis & 1 semaine & code \\ 
    \hline 
    Installation des plugins sur Visual Code & Florent & 1 semaine & Logiciel fonctionnel \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{table}

Date de la prochaine réunion: 19/12/2019 en session live collaboration


\newpage
\subsection{CR du 19/12/2019}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|l|c|}  
    \hline   
    Motif/type de réunion & Etat de l'avancement du projet \\
    \hline
    Lieu & Domicile (Appel audio et travail en collaboratif sur Visual Code) \\ 
    \hline
    Présent(s): &  Florent CASPAR (Chef de projet)\\
                &  Kamal ALLOUCHE (Développeur)\\
                &  Adonis KINDO (Secrétaire)\\   
    \hline
    Heure de début: & 17h15 \\
    \hline
    Heure de fin: & 18h15 \\
    \hline   
    \end{tabular}}
\end{table}

\textbf{Ordre du jour}

\begin{itemize}
\item  Avancement du code de l'étape (2)
\end{itemize}


\textbf{Informations échangées}

\begin{itemize}
\item Validation du code et fermeture du jalon associé
\end{itemize}



\textbf{Décisions}

\begin{itemize}
\item Première version du code de l'étape 2bis (Détermination de la place disponible dans une image)
\end{itemize}


\textbf{ToDoList}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}  
    \hline   
     Description & Responsable & Délai & Livrable \\
    \hline
    Première version du code de l'étape 2bis & Adonis & 1 semaine & code \\ 
    \hline 
    \end{tabular}}
\end{table}

Date de la prochaine réunion: 29/12/2019

\newpage
\subsection{CR du 29/12/2019}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|l|c|}  
    \hline   
    Motif/type de réunion & Etat de l'avancement du projet \\
    \hline
    Lieu & Domicile (Appel audio et travail en collaboratif sur Visual Code) \\ 
    \hline
    Présent(s): &  Florent CASPAR (Chef de projet)\\
                &  Kamal ALLOUCHE (Développeur)\\
                &  Adonis KINDO (Secrétaire)\\   
    \hline
    Heure de début: & 17h15 \\
    \hline
    Heure de fin: & 18h30 \\
    \hline   
    \end{tabular}}
\end{table}

\textbf{Ordre du jour}

\begin{itemize}
\item Validation du code de la partie 2bis
\item Proposition d'une première version du code de la partie 2ter
\end{itemize}


\textbf{Informations échangées}

\begin{itemize}
\item Validation du code de la question 2ter et fermeture du jalon associé
\item Conventions prises pour dissimuler du texte dans une image, nous partons sur un codage en binaire des caractères avec 8 bits (UTF-8). Réflexion sur une manière d'implémenter le code avec comme seule contrainte dans un premier temps la dissimulation d'un message texte.
\end{itemize}



\textbf{Décisions}

\begin{itemize}
\item Première version du code de l'étape 2ter (Dissimulation d'un binaire dans un binaire)
\item Les preuves de programme devront être entamées.
\end{itemize}


\textbf{ToDoList}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}  
    \hline   
     Description & Responsable & Délai & Livrable \\
    \hline 
    Preuves de programme & Adonis & 1 semaine & Rapport à jour\\
    \hline
    Intégration des nouvelles fonctions dans le main & Florent & 1 semaine & code \\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{table}

Date de la prochaine réunion: 05/01/2020

\newpage
\subsection{CR du 05/01/2020}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|l|c|}  
    \hline   
    Motif/type de réunion & Post-Mortem\\
    \hline
    Lieu & Domicile (Appel audio et travail en collaboratif sur Visual Code) \\ 
    \hline
    Présent(s): &  Florent CASPAR (Chef de projet)\\
                &  Kamal ALLOUCHE (Développeur)\\
                &  Adonis KINDO (Secrétaire)\\   
    \hline
    Heure de début: & 17h00 \\
    \hline
    Heure de fin: & 18h00 \\
    \hline   
    \end{tabular}}
\end{table}

\textbf{Ordre du jour}

\begin{itemize}
\item Bilan du projet
\end{itemize}


\textbf{Informations échangées}
\begin{itemize}
\item Le projet a été traité en majorité à l'exception du niveau 3 pour lequel des recherches ont été faites, mais non le code faute de temps.
\item Quelques dernières modifications mineures sont à ajouter au rapport avant le rendu du projet.
\end{itemize}




\textbf{Décisions}

\begin{itemize}
\item La démonstration du programme sera faite durant la soutenance si demandée.
\end{itemize}


\textbf{ToDoList}
\begin{table} [h]
\resizebox{\textwidth}{!}{%
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}  
    \hline   
     Description & Responsable & Délai & Livrable \\
    \hline
    Clôture du rapport & Adonis & 1 semaine & Rapport final\\
    \hline
    \end{tabular}}
\end{table}

Date de la prochaine étape :  13/01/2020 en Soutenance du Projet + Réunion post-soutenance.

\newpage

\section{Collaboration}

Un point d'honneur a été mis sur la collaboration tout au long du projet, l'entraide ayant été jugée comme primordiale sur un premier projet collaboratif.

\subsection{Gitlab, branches et merges}

\label{lbl:Gitlab}
Gitlab est une plateforme de gestion et d'hébergement de projets basée sur les dépôts Git. Cette solution est très largement utilisée par les entreprises dans l'IT car elle présente de nombreux avantages pour faciliter le développement et le déploiement de solutions.

Nous avons constamment exploité le système de branches et de fusions (merge) de Gitlab, l'intérêt principal est de pouvoir travailler chacun sur des problématiques différentes et de fusionner les différentes solutions ensemble une fois terminées, c'est le principe même de décomposition en sous-problème qui se retrouve ici: on découpe le problème en sous-problèmes et on colle les solutions aux sous-problèmes pour obtenir la solution au problème. Ainsi, en pratique, pour chaque issue (\ref{lbl:Issues}), une nouvelle branche était créée depuis la branche \textit{master} avec sa demande de fusion (merge request) correspondante. Une fois l'issue résolue, le code était revu afin d'être intégré au code déjà existant, avant d'être enfin fusionné avec la branche \textit{master} du projet Git.

\subsection{ShareLatex}

ShareLatex nous a permis de réaliser nos documents LateX en collaboration, il a été notamment crucial pour la rédaction du rapport. On peut y voir les curseurs de nos partenaires, y déposer nos fichiers, recompiler le rapport d'un seul clic, télécharger le document en .pdf et une discussion instantanée y est incorporée.

\subsection{Messenger}

\label{lbl:Messenger}
Une discussion instantanée sur Messenger a été créée pour se tenir informé en temps réel des avancées, des réunions, des sessions collaboratives, des problèmes ou de demander des renseignements sur la manière d'aborder une question, sur le travail demandé ou sur une partie de code. C'est sur cette discussion qu'ont eu lieu toutes les discussions de nature urgente et plus généralement la majorité des discussions puisque l'équipe y était particulièrement réactive.

\newpage

\subsection{LiveShare}

Live Share est un plugin collaboratif disponible sous l'IDE Visual Code (et Visual Studio), il a permis la collaboration en direct sur notre projet.
Cette collaboration comprend notamment la possibilité de rejoindre des sessions collaboratives où l'on peut librement modifier en temps réel n'importe quel fichier du projet avec quelques ou tous les membres de l'équipe ou bien de lancer des commandes (sbt ou shell) sur des terminaux distants. On peut également y partager des bouts de codes dans un chat intégré ou encore créer un chat audio (nous utilisions cependant Discord (\ref{lbl:Discord}) à cet effet). Il est aussi possible de voir ou de suivre le curseur des différents collaborateurs.

Cette solution a été mise en place avant les vacances afin d'accélérer l'apprentissage et de faciliter la communication lors de ces dernières.
Elle a cependant nécessité le passage d'IntelliJ IDEA, qui ne propose pour l'instant pas d'alternative gratuite à Live Share, à Visual Code, plus léger, mais moins efficient pour développer en Scala. En effet, Visual Code nécessite l'installation et la configuration des plugins tiers \textbf{Scala Metals} (syntaxe, débogueur) et \textbf{Scala (sbt)} (terminal sbt pour la compilation et l'exécution) pour être à peu près aussi confortable qu'IntelliJ. Au final, un réel gain de productivité en a découlé, la possibilité d'avoir tous les terminaux (sbt et shell) directement dans l'IDE est très plaisante, l'interface est vraiment intuitive et les plugins d'une qualité professionnelle (il nous arrivait cependant d'avoir des problèmes de synchronisation au niveau des terminaux, mais cela revenait très vite à la normale).

L'équipe a été extrêmement satisfaite de cette solution et l'a trouvée d'une aide fondamentale pour pallier les difficultés de communication et de coopération durant les vacances.

\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = \linewidth]{liveshare.png}
    \caption{Capture d'écran d'une session collaborative Live Share}
\end{figure}

\subsection{Discord}

\label{lbl:Discord}
Discord est un logiciel de VoIP permettant de communiquer vocalement à distance. Il s'est avéré crucial pour la communication au sein de notre équipe, il nous a permis de réaliser toutes nos réunions pendant les vacances de Noël, mais aussi d'expliciter de manière détaillée les différentes tâches attribuées et ce qui était attendu. Nous y avons créé un groupe de discussion avec tous les membres de l'équipe et nous nous prévenions sur Messenger (\ref{lbl:Messenger}) pour nous y réunir avant chaque réunion et/ou appel.
\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = .6\textwidth]{discord.png}
    \caption{Capture d'écran du groupe Discord}
\end{figure}

\subsection{Jira Confluence}

Jira Confluence est un wiki-like qui nous a permis de collaborer sur nos documents. On peut y créer des pages, éditables en collaboration en temps réel, et l'éditeur de texte est vraiment plaisant à utiliser, l'insertion et la personnalisation des textes, tableaux, images, liens et tout média en général se fait en un clic. Nous l'avons notamment utilisé pour y déposer l'état de l'art et l'intégralité de la gestion de projet. Cependant, la solution se trouve être plutôt lente à démarrer (même si elle est cloud-based)
\begin{figure}[!ht]
    \center
    \includegraphics[width = \textwidth]{confluence.png}
    \caption{Capture d'écran de l'espace de travail de Confluence}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Issues et flux de travail}

\label{lbl:Issues}
Après un essai non concluant de l'intégration du système de tickets de Jira Software, nous avons décidé d'utiliser le système d'issues (de tickets) proposé nativement par Gitlab (\ref{lbl:Gitlab}). Ainsi, pour chaque fonctionnalité demandée (correspondant plus ou moins à un jalon), des sous-problèmes plus complets ont été déposés sous forme d'issues. L'intérêt y est multiple: création automatique des branches liées à l'issue permettant le travail simultané sur des problématiques différentes, possibilité de déposer des commentaires, de créer des sous-branches ou bien d'informer les autres membres de la prise en compte actuelle ou non de la requête. Pour accentuer cette dernière, un flux de travail spécifique a été établi, il permet de rester informé des états actuels de chacune des issues crées sur Gitlab. Il s'avère qu'en pratique, certaines de ces étapes sont sautées. Des marqueurs pour identifier l'importance des issues ont également été mis en place, ils permettent de savoir si l'issue concerne le chemin critique ou bien une fonctionnalité facultative.
\begin{figure}[!htb]
    \center
    \includegraphics[width = .85\linewidth]{gitlabb.png}
    \caption{Nos issues sur Gitlab}
\end{figure}
\begin{figure}[!htb]
    \center
    \includegraphics[width = .85\textwidth]{flux_de_travail.png}
    \caption{Flux de travail de nos issues sur Gitlab}
\end{figure}

\newpage

\section{Répartition du temps de travail}

\begin{table}[!htb]
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Tâches}} & \textbf{Florent Caspar} & \textbf{Kamal Allouche} & \textbf{Adonis Kindo} \\ \hline
Gestion de projet & 7H & 4H & 6H \\ \hline
Etat de l'art & 8H & 8H & 8H \\ \hline
Rédaction CR &  &  & 3H \\ \hline
Rédaction rapport & 18H & 4H & 6H \\ \hline
Jalon 0 & 3H &  &  \\ \hline
Jalon 1 &  & 9H &  \\ \hline
Jalon 2 &  & 2H &  \\ \hline
Jalon 3 & 13H &  &  \\ \hline
Jalon 4 & 6H &  &  \\ \hline
Jalon 5 &  & 5H &  \\ \hline
Jalon 6 & 4H &  & 4H \\ \hline
Jalon 8 & 7H &  & 5H \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Total}} & \textbf{66H} & \textbf{32H} & \textbf{32H} \\ \hline
\end{tabular}}
\caption{Tableau de la répartition du temps de travail}
\end{table}

\newpage

\chapter{Travail réalisé et utilisation}

Cette section comporte de multiples exemples d'utilisations du programme ainsi que les résultats en découlant.

\section{Utilisation et validation des arguments}

Le programme est entièrement utilisable depuis un terminal, il suffit de se placer dans le répertoire du projet (contenant stegano.jar) et d'utiliser l'une des commandes décrites dans le fichier \textbf{\textit{README.md}} ou dans l'aide.

Les arguments sont tous vérifiés par le programme et provoquent l'affichage de messages d'erreurs et la fin de l'exécution avec un code retour $\neq 0$ s'ils ne sont pas valides.


\section{Afficher l'aide}

Pour afficher l'aide permettant de voir la syntaxe des commandes, les options et les arguments et leur valeur par défaut, vous pouvez entrer l'une des trois commandes suivantes:

\noindent \fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar -h} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar --help}
    }
}

Une autre possibilité est de lire le fichier \textbf{\textit{README.md}}.

\newpage
\section{Cacher et retrouver une image}

Il est possible de cacher une image dans une autre image avec la méthode LSB en utilisant les paramètres recommandés (\ref{lbl:rerrmax}), par exemple, la première commande va cacher l'image \textbf{\textit{original3.png}} dans \textbf{\textit{original2.png}} et sauvegarder l'image résultante sous \textbf{\textit{hide.png}} et la deuxième commande va retrouver l'image cachée dans \textbf{\textit{hide.png}} à partir des paramètres recommandés et la sauvegarder sous \textbf{\textit{found.png}}:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar c imgs/original2.png imgs/original3.png imgs/hide.png} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar r imgs/hide.png imgs/found.png}
    }
}

\begin{figure}[!htb]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{original2.png}
      \caption{\textbf{\textit{original2.png}}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{hide.png}
      \caption{\textbf{\textit{hide.png}}}
    \end{subfigure}
    \\
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{original3.png}
      \caption{\textbf{\textit{original3.png}}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{found.png}
      \caption{\textbf{\textit{found.png}}}
    \end{subfigure}
    \caption{Images résultantes des commandes précédentes (paramètres par défaut)}
\end{figure}

\newpage

Il est aussi possible de spécifier les LSB et les MSB dans chacune des couches des deux images, par exemple, pour effectuer les mêmes actions que précédemment, mais en remplaçant spécifiquement 3 LSB de la couche rouge, 4 de la verte et 5 de la bleue de l'image \textbf{\textit{original2.png}} par 4 MSB de la couche rouge, 8 de la verte et aucun de la bleue de l'image \textbf{\textit{original3.png}}:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar c imgs/original2.png imgs/original3.png imgs/hide.png 3 4 5 4 8 0} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar r imgs/hide.png imgs/found.png 3 4 5 4 8 0}
    }
}

\begin{figure}[!htb]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{original2.png}
      \caption{\textbf{\textit{original2.png}}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{hide2.png}
      \caption{\textbf{\textit{hide.png}}}
    \end{subfigure}
    \\
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{original3.png}
      \caption{\textbf{\textit{original3.png}}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{found2.png}
      \caption{\textbf{\textit{found.png}}}
    \end{subfigure}
    \caption{Images résultantes des commandes précédentes (paramètres ajustés)}
    \label{fig:bleu}
\end{figure}

L'image \textbf{\textit{found.png}} semble jaune puisqu'aucun MSB de la couche bleue de l'image \textbf{\textit{original3.png}} n'a été caché. Cela permet de mettre en lumière le fonctionnement du programme qui reporte d'abord les MSB dans chacune des couches puis remplit les bits restants par des 0: l'image \textbf{\textit{found.png}} possède donc une couche bleue d'une valeur en code de 0 sur l'ensemble de l'image.

\newpage
\section{Mesurer la qualité d'une image}

Si l'on souhaite mesurer la détérioration de l'image dans laquelle nous avons caché une autre image, il est possible de faire:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar c imgs/original2.png imgs/original3.png imgs/hide.png} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar q imgs/original2.png imgs/hide.png}
    }
}

La commande \textit{q}, en plus de nous donner les mesures d'EQM, de SNR, de PSNR pour chaque couche et de MSSIM, de MCSSIM et de $\Delta E^*_{ab}$ pour leur couche respective (figure \ref{fig:demoquali}), va convertir les deux images comparées en niveau de gris et générer des images représentant les valeurs locales du SSIM, du CSSIM et du $C_r$ (représention du $\Delta E^*_{ab}$) pour chaque pixel (figures \ref{fig:mesuresquali}).

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{demoqualite.png}
  \caption{Démonstration de l'utilisation de la commande \textit{q}}
  \label{fig:demoquali}
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[!htb]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.75\linewidth]{original2.png}
      \caption{\textbf{\textit{original2.png}}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.75\linewidth]{hide.png}
      \caption{\textbf{\textit{hide.png}}}
    \end{subfigure}
    \\
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.75\linewidth]{original2_g.png}
      \caption{\textbf{\textit{original2\_g.png}}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.75\linewidth]{hide_g.png}
      \caption{\textbf{\textit{hide\_g.png}}}
    \end{subfigure}
    \\
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.75\linewidth]{hide_ssim.png}
      \caption{\textbf{\textit{hide\_ssim.png}}}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.75\linewidth]{hide_cssim.png}
      \caption{\textbf{\textit{hide\_cssim.png}}}
    \end{subfigure}
    \\
    \centering
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.75\linewidth]{hide_dEab.png}
      \caption{\textbf{\textit{hide\_dEab.png}}}
    \end{subfigure}%
    \caption{Images résultantes des mesures de qualité}
    \label{fig:mesuresquali}
\end{figure}

\newpage

On peut également imaginer que l'on souhaite mesurer la qualité de l'image reconstituée à partir des informations cachées, par exemple, si l'on souhaite cacher l'image \textbf{\textit{original3.png}} dans l'image \textbf{\textit{original2.png}} avec les paramètres par défaut (\ref{lbl:rerrmax}) et sauvegarder le résultat sous \textbf{\textit{hide.png}}, puis retrouver l'image depuis \textbf{\textit{hide.png}} et la sauvegarder dans \textbf{\textit{found.png}} pour enfin mesurer la qualité de l'image \textbf{\textit{found.png}} par rapport à l'image  \textbf{\textit{original3.png}} cachée à l'origine:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar c imgs/original2.png imgs/original3.png imgs/hide.png} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar r imgs/hide.png imgs/found.png} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar q imgs/original3.png imgs/found.png}
    }
}

\section{Convertir une image en niveau de gris}

Il est possible de convertir une image en niveau de gris, par exemple, pour convertir l'image \textbf{\textit{original2.png}} en niveau de gris et sauvegarder le résultat sous \textbf{\textit{niveaudegris.png}}:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar g imgs/original2.png imgs/niveaudegris.png}
    }
}

\begin{figure}[!ht]
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{original2.png}
      \caption{\textbf{\textit{original2.png}}}
      \label{fig:gris1}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{niveaudegris.png}
      \caption{\textbf{\textit{niveaudegris.png}}}
      \label{fig:gris2}
    \end{subfigure}
    \caption{Images résultantes de la commande précédente}
    \label{fig:gris}
\end{figure}

\section{Obtenir la place disponible}

Il est possible d'obtenir la place disponible dans une image, par exemple, pour obtenir la place disponible (en bits et en Ko) si l'on remplaçait 1 LSB dans la couche rouge, 2 dans la verte et 3 dans la bleue de l'image \textbf{\textit{original2.png}} par une autre information:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar e imgs/original2.png 1 2 3}
    }
}

\section{Cacher et retrouver un binaire}

\textbf{Il est très fortement recommandé d'exporter l'image dans un format non compressé comme le format \textit{png}, car il est souvent impossible de retrouver l'information dans une image en format compressé (\textit{jpg}). Il est conseillé d'utiliser l'encodage en Base64 pour les fichiers binaires.}

Il est possible de cacher un fichier binaire dans une image, par exemple, pour cacher le fichier \textbf{\textit{exemple.mp3}} en remplaçant un LSB dans chaque couche de l'image \textbf{\textit{original2.png}} et pour sauvegarder le résultat sous \textbf{\textit{binaire.png}}, puis pour retrouver le binaire depuis les LSB de chaque couche de l'image \textbf{\textit{binaire.png}} et le sauvegarder sous \textbf{\textit{found.mp3}}:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar cb imgs/original2.png exemple.mp3 imgs/binaire.png 1 1 1} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar rb imgs/binaire.png found.mp3 1 1 1}
    }
}

On constate que le fichier \textbf{\textit{found.mp3}} est restitué dans sa totalité: il est identique au fichier \textbf{\textit{exemple.mp3}} original.

\section{Cacher et retrouver un message}

\textbf{Il est très fortement recommandé d'exporter l'image dans un format non compressé comme le format \textit{png} car il est souvent impossible de retrouver l'information dans une image en format compressé (\textit{jpg}).}

Il est possible de cacher un message entré depuis le terminal, par exemple, pour cacher un message dans l'image \textbf{\textit{original2.png}} avec les paramètres par défaut et sauvegarder le résultat dans \textbf{\textit{message.png}} puis pour retrouver le message caché dans \textbf{\textit{message.png}}:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar cm imgs/original2.png imgs/message.png} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar rm imgs/message.png}
    }
}

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{messagedemo0.png}
  \caption{Démonstration de l'utilisation des commandes \textit{cm} et \textit{rm}}
  \label{fig:demomessage0}
\end{figure}

\newpage
Il est aussi possible de cacher un fichier texte puis de le retrouver et d'afficher directement son contenu, par exemple pour cacher le fichier \textbf{\textit{paroles.txt}} dans le LSB de la couche bleue de l'image \textbf{\textit{original2.png}} avec l'encodage Base64 et sauvegarder le résultat dans \textbf{\textit{message.png}}, puis pour retrouver et afficher le texte contenu dans le LSB de la couche bleue de l'image \textbf{\textit{message.png}} sachant que le message est encodé en Base64:

\fcolorbox{red}{white}{
    \parbox{0.962\textwidth}{
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar cb imgs/original2.png paroles.txt imgs/message.png 0 0 1 -b64} \\
        \textbf{\$} \textit{java -jar stegano.jar rm imgs/message.png 0 0 1 -b64}
    }
}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width = \textwidth]{messagedemo.png}
  \caption{Démonstration de l'utilisation conjointe de \textit{cb} et \textit{rm} en cachant un fichier .txt puis en retrouvant le message}
  \label{fig:conjointe}
\end{figure}

\textbf{On peut remarquer que les accents ont bien été restitués grâce à l'utilisation de l'encodage UTF-8.}


\newpage
\chapter{Bilan}
\section{Bilan global}
Le projet a été réussi dans l'ensemble, les jalons ayant été abordés et atteints pour la majorité. Le programme final est capable de dissimuler des données binaires (images, sons ou texte) dans une image hôte, de retrouver le binaire contenu dans une image hôte, de calculer la place disponible dans une image pour l'insertion de données et d'évaluer la qualité d'une image via le calcul de différentes métriques. Nous n'avons cependant pas pu aborder le jalon relatif à l'implémentation d'autres méthodes de stéganographie par faute de temps. 

Une bonne répartition des tâches et des réunions régulières nous ont toutefois permis d'arriver à terme des objectifs abordés. La collaboration et la communication permanente via des services de messagerie instantanée et des outils de développement collaboratif nous ont aidés à surmonter les difficultés rencontrées. 

Au nombre de ces difficultés on peut relever des soucis d'ordre matériel lors de l'installation des IDE et des logiciels de développement en collaboratif, ainsi que des difficultés de gestion du temps notamment pendant la période des partiels. 
Ce projet nous a apporté des connaissances nouvelles tant au niveau technique, via la programmation sur Scala, langage appris au cours de cette année, qu'au niveau de la gestion de projet via la mise en application des outils étudiés dans le module dédié. Ce projet a donc été pour nous très enrichissant dans l'ensemble.

\newpage
\section{Bilan individuel de Florent}
L'expérience s'est avérée positive et m'a permis d'appliquer les méthodes vues au cours du module en parallèle de l'acquisition du langage Scala. J'ai donc hâte de découvrir (et de commencer) le prochain projet.

Autrement, un démarrage un tantinet lent qui s'explique par la mise en place d'IntelliJ et par les premiers pas en Scala, mais des progrès remarquables pour l'ensemble de mes collègues qui sont, je pense, dus en partie aux solutions collaboratives mises en place qui, en plus de faciliter l'apprentissage, ont permis d'accroître la motivation globale de l'équipe, la mienne y compris.

\section{Bilan individuel de Kamal}
Ce fut une très bonne expérience dans la mesure où c'était la vraie première expérience pratique aussi bien dans le domaine de programmation  que celui de la gestion de projet. En effet, j'ai pu acquérir de nouvelles compétences que je n'avais pas ou que je maîtrisais peu, et cela en appliquant l'ensemble des connaissances vues dans le cadre du module TOP.

Grâce à la coopération de l'équipe motivée que je remercie, on a pu bien avancer sur l'ensemble de la mission assignée par le sujet. 
\section{Bilan individuel d'Adonis}
Ce projet a été une expérience très positive. Il m'a permis de mettre en application les outils du module de TOP et les éléments de la gestion de projet. Il m'a également apporté une première expérience du travail de groupe et une meilleure maîtrise des outils de programmation, de git et de Sharelatex malgré certains soucis matériels en début de projet.

La collaboration quant à elle s'est très bien déroulée, tous les membres du groupe s'étant montrés très disponibles et investis.
\newpage

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio.bib}



\end{document}


